**中國人壽保險股份有限公司**（簡稱**中國人壽**或**中壽**）（），是[中華民國的](../Page/中華民國.md "wikilink")[保險公司](../Page/保險公司.md "wikilink")，為[中華開發金融控股成員公司](../Page/中華開發金融控股.md "wikilink")，主要經營[人壽保險業務及](../Page/人壽保險.md "wikilink")[資金運用](../Page/資金.md "wikilink")。

## 發展歷史

1963年4月27日，[菲律賓華僑發起成立](../Page/菲律賓華僑.md "wikilink")「**華僑人壽保險股份有限公司**」\[1\]（Overseas
Life Insurance
Corp.），最初[資本額為](../Page/資本額.md "wikilink")[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")2千萬元。

1974年，中國信託投資公司（現在的[中國信託商業銀行](../Page/中國信託商業銀行.md "wikilink")）參與投資並負責經營華僑人壽，並由[辜振甫擔任董事長](../Page/辜振甫.md "wikilink")、[辜濂松擔任總經理](../Page/辜濂松.md "wikilink")。\[2\]

1981年3月，華僑人壽改名為「**中國人壽保險股份有限公司**」。

[China_Life_Dunbei_Building_20161031.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Life_Dunbei_Building_20161031.jpg "fig:China_Life_Dunbei_Building_20161031.jpg")
1985年3月30日，中國人壽總部遷至[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[松山區](../Page/松山區_\(臺北市\).md "wikilink")[敦化北路](../Page/敦化北路.md "wikilink")122號「中國信託大樓」，本次搬遷係奉[財政部](../Page/中華民國財政部.md "wikilink")1985年3月25日「(74)臺財融字第13540號函」核准\[3\]。

1995年2月8日，中國人壽在[台灣證券交易所](../Page/台灣證券交易所.md "wikilink")[股票上市](../Page/股票上市.md "wikilink")。

1995年底，中國人壽購入中國信託大樓為企業總部，中國信託大樓改為「中國人壽敦北大樓」。

2003年，前[南山人壽資深副總經理](../Page/南山人壽.md "wikilink")[王銘陽接任中國人壽總經理](../Page/王銘陽.md "wikilink")。

2007年，中國人壽[併購](../Page/併購.md "wikilink")[Winterthur
Life台灣分公司](../Page/Winterthur_Life.md "wikilink")「瑞士商環球瑞泰人壽保險股份有限公司台灣分公司」。

2009年，中國人壽併購英國[保誠人壽在台灣主要資產與營運業務](../Page/保誠保險.md "wikilink")。

2010年，中國人壽透過與[中國建設銀行合作](../Page/中國建設銀行.md "wikilink")，參股[建信人壽](../Page/建信人壽.md "wikilink")，並持股19.9%，以合作開發中國大陸的保險市場，為台灣第一家參股大陸壽險公司的案例\[4\]。

2013年，中國人壽取得台北市敦化北路原[中國青年救國團臺北學苑土地之](../Page/中國青年救國團.md "wikilink")[地上權](../Page/地上權.md "wikilink")，預計新建中國人壽企業總部。

2014年第一季，中國人壽總資產正式突破新台幣壹兆元。

2017年，[中華開發金融控股公司以每股新台幣](../Page/中華開發金融控股公司.md "wikilink")35元、總價新台幣308億元公開收購中國人壽8.8億股，佔已發行股權的25.33%，並在8月15日獲得[中華民國金融監督管理委員會核准進行收購](../Page/中華民國金融監督管理委員會.md "wikilink")\[5\]。

2017年10月，中國人壽宣布以象徵性的新台幣1元買入[安聯人壽在台灣的近八萬張傳統保單](../Page/安聯人壽.md "wikilink")\[6\]。

## 參考資料

## 外部連結

  - [中國人壽](http://www.chinalife.com.tw/)

[C](../Category/臺灣的保險公司.md "wikilink")
[C](../Category/台灣壽險業.md "wikilink")
[C](../Category/臺灣證券交易所上市公司.md "wikilink")
[C](../Category/總部位於臺北市松山區的工商業機構.md "wikilink")
[C](../Category/1963年台灣建立.md "wikilink")
[C](../Category/1963年成立的公司.md "wikilink")
[開發金控](../Category/開發金控.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  魏喬怡，[中壽
    注資建信人壽60億元](http://www.chinatimes.com/newspapers/20161230001047-260205)，中時電子報，2016-12-30
5.  吳靜君、韓化宇、夏淑賢，[開發金收購中壽
    准了](https://udn.com/news/story/7239/2644927)，聯合新聞網，2017-08-16
6.  彭禎伶，[中壽花1元吃下安聯7.8萬張傳統保單](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20171019003401-260410)，中時電子報，2017-10-19